法律與道德

法律與道德

執筆之前（6月20日下午），剛看到新聞：特朗普面對國外國內，甚至自己友共和黨的指責，無奈之下作出讓步，答應簽署總統行政命令，終止引致父母子女分離的移民政策。邊界防守是法律，非法入境者會遭到逮捕和起控；克林頓、布殊及奧巴馬時代，皆有執行，也曾有父母因非法入境遭起訴收監而導致和子女分離的個案。

因為之前父母子女一同入獄，兒童穿囚服的照片走光見報，引起抗議，這才有將子女和父母隔離的政策出現，原意是基於人道立場：父母犯法，子女可是無辜的，不應一同坐牢。

但是特朗普政權的司法部長於今年四月宣布了零容忍移民政策開始實施至今，遭到隔離而收容在和監獄無異的拘留所的兒童，已超過二千五百名。

兒童哀哭求助的錄音帶曝光（並可以聽到警衞的譏笑：好個交響樂隊，就差一個指揮），大批被隔離的女童不知去向（有議員要求到拘留所現場觀察而遭拒絕），需要哺乳換片的幼兒缺乏適當照顧，父母無從得知子女的去向下落，更有父母已遭遣返而子女仍在邊界拘留所的個案。

政策的確是嚴厲執行，但是執行得非常混亂。在有殺錯冇放過的零容忍之下，便往往引致本來可以避免的悲劇。

好些來自中美洲國家的難民，為了逃避國內的暴亂而冒着生命危險千辛萬苦來到美國邊界尋求庇護，反而要面臨另一種暴力：子女橫遭隔離；真正是身陷絕境，進退兩難。也有母親為了安慰將被帶走的弱智孩子，向警衞要求五分鐘的時間而遭拒絕。

凡此種種不人道事件，早已引起公憤，甚至連司法部長所屬的教會也有六百名成員公開發信控告他虐待兒童和違反教會規條。

而特朗普政權的成員卻各自以不同的方式去掩飾和辯護，簡直精神分裂：國土安全部長死鷄䇛飯蓋一味否認其事；司法部長卻又坦白承認此舉是刻意要阻嚇非法入境者；職業應聲蟲說這是非法移民咎由自取，特朗普甚至說這是民主黨留下的法律，唔關我事。

事實上，反移民，排外，大白人主義（他的「讓美國再度偉大」的潛台詞是「讓美國再度白化」），本來就是特朗普競選總統時的重要命題，吸引了他的一批鐵粉。

如今這零容忍移民政策分明他是始作俑者，目的是要向他的鐵粉交代，兌現承諾，博取他們的繼續支持，寄望連任。特朗普的為人處事哲學是「既要保存蛋糕又要吃掉蛋糕」，因此順理成章地說謊連篇。

他一方面要取悅擁躉，卻又不肯承擔不人道的罪名，因此才來這一招「法律不可不執行」；但是早已有人指出，這零容忍移民政策是你一手攪出來的，根本不是法律。你身為總統，有施行行政命令的權力，大筆一揮便可扭轉局面，絕對不用通過國會。

連司法部長也是你的人，打個電話給他，他也得依從。如今他面對排山倒海的壓力而同意簽行政命令終止這隔離父母子女的政策，等於默認以前有關法律的話是謊言。他這樣做大家當然不會天真的以為他良心發現。這是他一貫作風的表現而已：出爾反爾，見風轉舵。

姑勿論如何，這一次總算是道德打了一場勝仗。可別打着法律的幌子去幹有傷天害理的勾當去增加自己的政治本錢。攪女色大家可以隻眼開隻眼閉：國事弄妥便是。

房事管他作甚？在第五街開槍射人也只當是開玩笑，但是無辜兒童的哭聲卻可以超越政黨、宗教和法律，直接打動人心，上達天聽。

這一次不單止有多位州長拒絕和他合作，紐約州更要告他違反憲法，甚至連支持他的共和黨與及一直䇛他的美國基督教會也站出來反對他，因為他們也不得不表態，向世界作一個交代。這才叫他不得不猛然暗自吃了一驚。至於這行政命令是否真能終止隔離父母子女的移民政策，還是一個疑問。

杜杜
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
釋chill (郭梓祺)

下一則
下一則
姥姥對姥姥 (陳韻文)